Source code: https://github.com/nikofil/LambdaInterpreter

**Lambda Calculus dan Alonzo Church Numerals**

Lambda calculus adalah bahasa matematika yang bersifat abstrak yang memiliki bentuk formal. Lambda calculus melibatkan fungsi lambda. Church numerals merupakan aturan atau cara untuk menginterpretasikan angka dalam bentuk lambda, misalnya 0 menjadi λf.λx.x, 1 menjadi λf.λx.f x, dan seterusnya.

**Perubahan/Modifikasi**

Pada mulanya, program ini dapat menerima input berupa lambda dan melakukan penyederhanaan. Program ini memiliki 2 function utama, yaitu run dan runp. Perbedaannya adalah run hanya mengeluarkan hasil lambda paling sederhana, sedangkan runp mengeluarkan proses penyederhanaan lambda dan hasil terakhir. Program ini juga dapat menerima input berupa angka dan operasi dalam bentuk perintah seperti plus, sub, dan sebagainya, namun tidak ada proses konversi angka menjadi lambda. Program ini juga belum support IO langsung seperti 1+2 dan belum mengenal operasi dalam bentuk langsung seperti + dan x.

Untuk itu, saya melakukan modifikasi dengan menambahkan converter dari angka menjadi lambda yang dilakukan dengan cara rekursif. Rekursi berjalan jika nilainya lebih 1. Jika nilainya 0, maka outputnya adalah "(\\f.\\x.x)". Jika nilainya lebih dari 1, maka outputnya adalah "(\\f.\\x.f"++(convert x)++")" dan direkursi hingga nilainya adalah 1. Sebelum bernilai 1, convert x diisi dengan "(f"++(convert (x-1))++")". Pada saat nilainya 1, convert x diisi dengan "(x)". Untuk operasi, saya membuat 2 kondisi. Jika operasinya adalah +, maka digunakan "(\\m.\\n.\\a.\\x.ma(nax))". Jika x, maka digunakan "(\\m.\\n.\\a.m(na))". Lambda-lambda tersebut kemudian dimerge dengan format operasi++angka++angka. Misalnya "(\\m.\\n.\\a.\\x.ma(nax))(\\f.\\x.x)(\\f.\\x.f(f(x)))" jika inputnya adalah 0+2. Kemudian dilakukan proses penyederhanaan. Ketika penyederhanaan selesai, dilakukan konversi lambda paling sederhana menjadi angka. Konversi ini dilakukan dengan menjumlahkan huruf a. Misalnya lambda dari 2x2 adalah \a.\x.a(a(a(ax))). Mula-mulanya \a.\x. diremove, sehingga menjadi a(a(a(ax))). Setelah itu, dilakukan penjumlahan a hingga x secara rekursif. Ketika huruf yang ditemukan adalah a, counter ditambah dengan 1. Ketika huruf yang ditemukan adalah x, proses rekursi berhenti dan output jumlah a dikeluarkan.

Untuk IO, saya menambahakan main.hs dimana main.hs berfungsi untuk menerima input dan melakukan konversi string pertama dan ketiga menjadi integer, kemudian memanggil run_norm untuk menjalankan konversi input menjadi lambda dan konversi lambda paling sederhana menjadi angka.